О здании Ногинского театра. Часть 1. О здании Ногинского театра. Часть 2.    История театра в эскизах...      Статья Александра Харитонова из архива Людмилы Ивановны Маленковой. В августе 1957 года театр закрылся на капитальный ремонт. Почти два года спектакли шли в здании клуба МОГЕС. 
Сезон в новом здании Ногинского театра в отклылся осенью1959 года.

На фото клуб МОГЕС (улица Радченко, 24) 1931 год. Здание не сохранилось. Невозможно перечислить все роли, которые сыграли Юрий Стосков и Тамара Гаврилова за почти 55 лет своей профессиональной карьеры на сцене нашего театра. Тамара Сергеевна попробовала их сосчитать, но сбилась со счёта.Старожилы нашего города и поклонники театра до сих пор помнят легендарные спектакли и роли, в которых были заняты  Гаврилова и Стосков.Тамара Сергеевна вспомнила спектакль по пьесе Леонида Зорина «Варшавская мелодия» в постановке Евгении Кемарской.В ней она играла Гелену, а Стосков – Виктора. Этот выпущенный в 1968 году спектакль с аншлагами шёл не только в Ногинске, но и в филиале Малого театра в Москве, на гастролях в Киеве, Минске, Кишинёве, Алма-Ате, Томске, Омске, Кургане,  других городах. Юрий Горохов актёр, художник-постановщик Ногинского театра 50-х годов.
Одна из немногих сохранившихся фотографий. Постановление бюро МК ВЛКСМ от 25 сентября 1980 г. за большую работу по коммунистическому воспитанию подрастающего поколения и создания цикла спектаклей молодежной тематики театру присвоено звание ЛАУРЕАТА ПРЕМИИ КОМСОМОЛА ПОДМОСКОВЬЯ.

Освещённый прожектором занавес - эмблема прослужившая  театру три десятка лет.
Художник Юрий Доломанов. Теодор, но не Драйзер, Лондон, но не Джек.
Виталий Попов.

К 100 летию со дня рождения Теодора Лондона – советского артиста и драматурга.   

Не мы выбираем судьбу, а судьба выбирает нас 
Тувка, как звали родители сына в детстве, родился 16 июня 1914 года. Когда мальчику было десять лет, их семья перебралась в Нижний Новгород. Они стали жить в маленьком домике, который находился во дворе знаменитого академического драматического театра. Здание было построено по велению князя Николая Григорьевича Шаховского - большого поклонника театрального искусства. В 1896 году в нём началась театральная деятельность, которая  до сих пор плодотворно продолжается. 
С этого соседства, по-видимому, всё и началось, так как Тувка «запал» на театр. Вместе с соседскими пацанами он с любопытством заглядывал в окна гримёрок, где актрисы и актёры преображались перед выходом на сцену. Позднее пацаны навострились по вечерам пробираться по тайным ходам чердаков на театральную галёрку и оттуда «на халяву» смотрели спектакли. 
Однажды, когда ребята крутились у служебного входа в театр, их позвал какой-то значимый гражданин. Он спросил ребят: не хотят ли они сыграть роль негритят? В это время в театре шли репетиции оперы Джузеппе Верди «Аида». Для неё требовались юные статисты. Юркий черноголовый Тувка выпятил нижнюю губу, демонстрируя, как он похож на негритёнка. И его взяли в статисты. После того, как он вдохнул удивительную атмосферу театра, после испытанных минут мальчишеского восторга на сцене, судьба Тувки была предрешена. Как утверждал Бродский, «не мы выбираем судьбу, а судьба выбирает нас». Легендарной актрисе Фаине Раневской принадлежит гениальная фраза: «В театр не поступают, а  попадают, как в тюрьму или под колёса поезда». И Теодор попал… 

Взлёт начался с ТРАМа      
В 1930 году, когда началось строительство Горьковского автомобильного завода, при грандиозной стройке была создана агитбригада, а затем ТРАМ – театр рабочей молодёжи. Одним из создателей этого театра стал Теодор Лондон. В 1933-34 годах в стране развернулась массовая коллективизация. Ребята и девчата из ТРАМа организовали самодеятельный колхозный театр, который стал разъезжать по деревням и сёлам с актуальными постановками по Горьковской области. 
     Виктор Юшковский позднее вспоминал: «Горьковский театр имени Чкалова вырос из «кочевого» колхозного театра, который возник на строительстве Волжского автомобильного завода, «первого гиганта первой пятилетки», за десять лет до войны. Его актёрами были строители и заводские рабочие, организовавшие трудовую коммуну, а первыми настоящими учителями оказались вахтанговцы. В 1934 году Московский театр имени Вахтангова, в духе времени, взял шефство над самодеятельным коллективом Театра рабочей молодёжи. Молодым артистам посчастливилось учиться у таких мастеров, как народные артисты России Л. Шихматов, М. Синельникова и Г. Алексеева. Корифеи сцены Борис Захава и Борис Щукин читали им лекции по режиссёрскому и актёрскому мастерству. Некоторое время руководил театром драматург, режиссёр и поэт Владимир Масс, которого за «контрреволюционные произведения» вскоре арестовали вместе с Эрдманом и отправили в тобольскую ссылку. Но главными учителями и наставниками молодого коллектива стали Павел Антокольский и Зоя Бажанова – режиссёр Вахтанговского театра и актриса, педагог училища имени Щукина…»
     Теодор Лондон так вспоминал о первой встрече с вахтанговцами: «Мы трепетали. Ничего ещё не успевшие повидать, прочитавшие мало книг – зелёные, необученные артисты. И вот к нам едут москвичи, ученики легендарного Вахтангова…»        
     Павел Антокольский, ставший другом и шефом колхозного театра, писал в своих воспоминаниях: «В начале зимы 1934 г. была начата работа над инсценировкой «Поднятой целины». Это необычайно трудное для маленького коллектива в двадцать человек предприятие было осуществлено с помощью вахтанговских педагогов силами самого театра. Несколько исполнителей играло по две роли. Сложный, массовый спектакль был подготовлен в глухом колхозе в течение месяца. Приспособленного для репетиций помещения не было, но работали днём и ночью, сопровождая репетиции оживлёнными дискуссиями об образах и социальном смысле романа. Здесь очень пригодился политический опыт ребят, знакомство с условиями классовой борьбы на селе. Недаром этому спектаклю театр придавал особое значение. Он оказался его «Чайкой», его «Принцессой Турандот»…
В годы Великой Отечественной войны коллектив театра выступал в городах и районах Горьковской области, в госпиталях, на аэродромах, в прифронтовой полосе, в землянках и на передовой. Самодеятельные артисты дали более тысячи концертов в воинских частях Западного фронта. Теодор Лондон к этому времени уже стал пробовать свои силы в драматургии. В 1942 году он написал пьесу «Козьма Минин».

Когда мечты сбываются 
Проработав 3,5 года в действующей армии, Горьковский драматический театр имени Чкалова, в котором работал Теодор Лондон, обосновался в Томске. В их репертуаре шли спектакли «На дне» по пьесе Горького, «Лес» по пьесе Островского, героическая поэма в стихах «Питомцы славы» по пьесе Александра Гладкова, «Сады цветут» по пьесе Владимира Масса  и «Женитьба Фигаро» Бомарше. По предложению Павла Антокольского первый послевоенный сезон в Томске решили открыть спектаклем по пьесе Шекспира «Ромео и Джульетта». Теодор Лондон играл в нём роль Ромео. 
     В конце 40-х годов Лондон оставил Томск в поиске других театров и режиссёров. К этому времени у него появилась жгучая мечта – воплотить на сцене образ легендарного героя тех лет – лётчика Алексея Мересьева из напечатанной в 1946 году повести Бориса Полевого.                 
Лондон создал собственную инсценировку «Повести о настоящем человеке», и стал предлагать её для постановки в театрах страны. Молодой драматург и артист поначалу  получал отказы, но он настойчиво двигался к цели и добился осуществления своей мечты!
    В 1951 году Теодор Лондон приехал в город Дзержинск Горьковской области. Здесь он стал работать в местном театре, где  познакомился и подружился с режиссёром Филиппом Лещенко, который поставил инсценировку Лондона на сцене местного театра. Роль Мересьева в этом спектакле играл Теодор Лондон! 
На сцене Московского театра имени Ленинского комсомола в 1954 году шёл спектакль «Настоящий человек», который играли гастролировавшие в столице актёры из Дзержинска. Спектакль с фурором шёл двадцать дней подряд. О нём говорила вся театральная Москва. Восторженные рецензии появились в газетах и журналах. С исполнителем главной роли приходили за кулисы познакомиться Рубен Симонов, Серафима Бирман, Алла Тарасова, Тамара Макарова и другие столичные именитости. 1 сентября 1955 года появился правительственный Указ о присвоении артистам Т. И. Лондону, В. П. Мачкасову и режиссёру спектакля Ф. А. Лещенко звания заслуженных артистов РСФСР.  
Краевед Станислав Шальнов в газете «Дзержинское время» пишет о том, что постановка «Настоящего человек» Ф. Лещенко и Т. Лондона «осталась в истории дзержинского театра и театрального искусства как лучшее сценическое воплощение повести Б. Полевого. Инсценировку Лондона перевели на украинский, китайский и чешский языки. Её ставил Театр народной армии в Пекине, Пражский молодёжный театр».             
В 1957 году Дзержинский театр снова пригласили на гастроли в Москву. Он привёз в столицу спектакль «Поднятая целина» по роману Михаила Шолохова. Инсценировку романа сделал Теодор Лондон. Поставили спектакль режиссёры театра Б. Черкасский и Л.Лукацкий. Роль  питерского коммуниста Семёна Давыдова играл Теодор Лондон. 

Его помнят и чтут
   Теодор Исаакович отличался не только природным талантом, но и большим чувством юмора и самоиронии. Фраза «Теодор, но не Драйзер. Лондон, но не Джек» принадлежит не кому-либо из острословов, а ему самому. Лондон умел самокритично относиться к себе, что не каждому дано. Ему было чуждо чувства самоуспокоения и «почивания на лаврах». Одновременно он умел жёстко отстаивать свои принципиальные позиции. К коллегам по сцене он относился доброжелательно, умея в тактической форме указать на замеченные им «огрехи». С 1961 года жизнь Теодора Исааковича Лондона связана с Ногинским государственным областным драматическим театром. На сцене нашего театра он сыграл немало значимых ролей. Среди них  Шварц в спектакле «Потерянный рай» по пьесе Алексея Арбузова, Незнамов в комедии Александра Островского «Без вины виноватые», Хагерт в спектакле «В стане врага» по пьесе Михаила Стадника, доктор в спектакле «Время любить» по повести Веры Пановой и многие другие. Роскошь общения с этим актёром и драматургом помнят игравшие с ним на ногинской сцене народный артист России Юрий Грубник, заслуженные артисты России Тамара Гаврилова, Леонид Ильин, Надежда Гуртовенко, Виктор Башинский, артисты Владимир Драковский, Валерий Лиховид, художник-декоратор Владимир Диброва и другие. Его любили и ценили коллеги по сцене.        
В 1966 году Теодор Лондон осуществил ещё одну свою мечту: по его инсценировке в ногинском театре была осуществлена постановка спектакля по произведению Константина Симонова «Дым Отечества». Главную роль в этом спектакле играл Юрий Стосков. Константин Симонов приезжал на генеральную репетицию и премьеру спектакля. С тех пор дружеские нити связали его с Теодором Лондоном и Юрием Стосковым. Они не раз бывали в гостях у именитого фронтового поэта и писателя.   
Теодор Лондон до последних дней жизни был предан сцене Ногинского государственного драматического театра. Здесь были поставлены несколько его инсценировок. В годовщину его смерти ногинский актёр Александр Харитонов поставил на сцене нашего театра спектакль «Супружеская жизнь» по произведению Ингмара Бергмана, инсценировку к которому осуществил Теодор Лондон. Ногинские любители театрального искусства до сих пор помнят и чтут память этого замечательного актёра и драматурга. На стене дома № 99 по улице III Интернационала, где он жил, установлена мраморная мемориальная доска. В настоящее время в Московском областном театре драмы и комедии создаётся музей. В нём будет достойно представлена богатая творческая биография Теодора Исааковича Лондона.   

На снимках: Константин Симонов и Теодор Лондон на репетиции спектакля «Дым Отечества». 
Фото из архива театра
2014 ДЫМ ОТЕЧЕСТВА 
К.Симонов
Драматическая поэма в 2-х действиях.
Инсценировка Т.Лондона
Постановка А.Муат
Художник Б.Овчинников
1966 год Татьяна Пельтцер на сцене Ногинского театра в роли Тети Нади (бывшей ткачихи).
М.Шатров. "Мои надежды". 
Постановка Евгении Кемарской.
Фото Юрия Стоскова.
1977 год. Эпов Николай Николаевич
Художник-сценограф.
Заслуженный деятель искусств РСФСР.
Главный художник Ногинского театра начала 60-х годов.

"Не так давно я попал в удивительную, красивейшую и странную квартиру и, как и много лет тому назад, в одну минуту снова подружился со своими старыми знакомыми Светой и Колей. Собственно, Николай Николаевич Эпов, человек с такой короткой фамилией, был первым художником театра, которого я узнал, и который уже в 1957—1965 годах дружил со студентами Архитектурного института и столько рассказывал тогда о театре вообще и о театральных декорациях (сценографией это стало называться для нас значительно позже). От него я узнал о возможности делать некачественную фактуру, неструганые доски, например, или черно-белые, не цветные декорации, как он сделал в пушкинских “Маленьких трагедиях” в Вахтанговском театре. То есть понял, что это не просто красивый или интересный мир, но и тот, который тактильно материален и вообще скорее должен быть неожиданным, чем красивым. И только много лет спустя о том, что театральную реальность зритель воспринимает скорее подушечками пальцев, чем глазами, и о других похожих проблемах мы беседовали с Давидом Боровским.

Так что Колю Эпова я прежде всего могу назвать своим учителем сценографии. Позже меня учил Петр Максимович Кириллов — первый мой настоящий главный художник театра (“Современника”).

Именно Эпов подтолкнул меня к поездкам в провинциальные театры. Он, а за ним Великанов сказали: “Поезжай, поезжай, будет интересно, и научишься делать все, что захочешь”. Коля и сам объездил весь Советский Союз и научился делать простые спектакли, но с удовольствием. Он все делал с аппетитом. Но главное, что сообщил мне опытный и спокойный Эпов, было: “Не надо суетиться, надо, как Михаил Илларионович Кутузов, принимать жизнь и даже войну так, как она есть, то есть смиренно, даже пойти за ней и лишь подправлять чуть!” — в этот момент Коля делал ладонями легкие движения слева направо на расстоянии одна от другой, показывая, как Кутузов подправлял историю. Вот этим — НАДО ЛИШЬ ПОДПРАВЛЯТЬ ЖИЗНЬ И ИСТОРИЮ ЧУТЬ-ЧУТЬ, КАК КУТУЗОВ, — я тоже пытаюсь руководствоваться."
Сергей Бархин "Заветки". Примечательно, что архитектор Василий Иванович Мясников работал в основном в стиле модерн и именно в этом стиле спроектировал электротеатр в Богородске. 
К 30-м годам внешний облик уже драматического театра приобрёл облик конструктивизма.

Из статьи Е.Маслова:
"Крестьянин Иван Васильевич Михеев 18 июня 1914 года обратился в губернское правление: «...Желая открыть в городе Богородске для эксплоатации электротеатр и представляя при сем в двух экземплярах план предлагаемого к сооружению для указанной цели здания...по Большой Московской улице... с нанесением электрической станции и предполагаемой сети электрического освещения с пояснительной запиской, покорнейше прошу разрешить ... приступить к сооружению означенного в плане здания» . В правление был представлен проект архитектора Василия Ивановича Мясникова (1861–1929), который строительным отделением был рассмотрен и одобрен. 9 октября строительство театра – кинематографа на углу Большой Московской и Богоявленской улиц было разрешено. Руководил строительством архитектор Сергей Михайлович Никольский, который в подписке от 17 октября 1914 г. писал: «...принимая на себя руководство постройками во всем согласно утвержденных Строительным отделением... чертежей во владении Евдокии Васильевны Михеевой...с ответственностью за прочность и правильность работ» . Через год Иван Васильевич Михеев просит Строительное отделение назначить техника для осмотра законченного строительством здания и уже 7 декабря 1915 года появляется резолюция губернского правления: «...препятствий с технической стороны к пользованию этим зданием и электрическим освещением не встречается» . Эпизоды истории Ногинского театра.
Из книги Юрия Никулина "Почти серьёзно".

Ходил я по узким зигзагообразным коридорам института как в воду опущенный. Было обидно, идти домой не хотелось. В это время ко мне подошел симпатичный, с черными умными глазами молодой человек.
— Здравствуйте, — сказал он просто и представился: — Меня зовут Толя. Фамилия — Эфрос. Я знаю, что вас не приняли. Но вы не расстраивайтесь. Мы хотим вас попробовать в нашу студию.
— В какую студию?
— В Ногинске есть театр. Им руководит режиссер Константин Воинов. Талантливый, интересный человек. Я сам заканчиваю режиссерский факультет здесь, в ГИТИСе. И помогаю Воинову. Мы сейчас организуем студию в Москве. В дальнейшем из нашей студии должен родиться театр. Предлагаю попробоваться. Вот вам мой телефон.
И Анатолий Эфрос дал мне записку с номером телефона. 
Не придавая никакого значения записке, я автоматически положил ее в карман, решив про себя, что ни в какую студию пробоваться не буду. Ведь у меня в запасе оставалась студия Камерного театра и вспомогательный состав театра МГСПС, как раньше называли Театр Моссовета. Кто — то из знакомых отца дал мне записку к артисту Оленину, который работал в этом театре.
Пришел я к нему в гримуборную. Он как раз готовился к спектаклю.
— Что я вам могу сказать, — начал Оленин, прочитав записку. — У нас через двадцать дней действительно начнется набор во вспомогательный состав. Попробуйте. Но скажу откровенно: шансов у вас мало. Плохо то, что вы никогда раньше не работали в театре. Но вдруг вам повезет. Будем надеяться.
К сожалению, не повезло. После первого же прослушивания во вспомогательный состав театра меня не зачислили.
До начала экзаменов в студию Камерного театра оставался месяц. И тут я вспомнил о записке Анатолия Эфроса.
«А что, — думаю, — может быть, пойти в студию? Все — таки реальное предложение…»
Позвонил Эфросу. Он тепло со мной поговорил и обещал познакомить с Воиновым. (Мог ли я тогда предполагать, что через десять лет получу приглашение сниматься в одном из первых фильмов Воинова, «Молодо — зеленое, где буду играть одну из первых своих киноролей?!)
В студии Воинова я читал прозу, стихи, басню, пел, играл на гитаре и даже танцевал. Экзамен продолжался более часа. И меня приняли. Вместе со мной просматривался у Воинова и Шура Скалыга, который в то время работал в Театре теней при Мосэстраде. Шуру зачислили кандидатом.
Воинов собрал вокруг себя немало талантливых молодых людей. Многие потом стали профессиональными артистами и режиссерами.
Время от времени студия давала спектакли, разъезжая по области. Главное, на чем держалась студия, — дисциплина. За первое опоздание давали выговор, за второе — исключали из студии.
Занимаясь у Воинова, я продолжал готовиться в театральную студию при Камерном театре. Последняя надежда получить специальное театральное образование. Константин Наумович ВОИНОВ 
1918 — 1995
Режиссёр, актёр, сценарист.
Заслуженный деятель искусств РСФСР.
Народный артист РСФСР.

Главный режиссер Ногинского театра 1951-1954 г.г.

В 1938 году окончил театральную студию Н.П. Хмелёва.
Работал актёром и режиссёром Московского драматического театра имени М. Н. Ермоловой с 1938 по 1945 г. В 1946—1947 годах был режиссёром Московского театра имени Моссовета, с 1951 по 1954 годы - главным режиссёром Московского областного театра (Ногинск). Ставил спектакли в Театре-студии киноактера, Московском театре эстрады. 
С 1957 года — режиссёр к/ст «Мосфильм». Эскизы костюмов Юрия Доломанова 
к спектаклю "Снежная королева" 
в постановке Евгении Кемарской. 
1983 год. 55 лет назад в 1961 году 
в Ногинском театре состоялась премьера одного из первых спектаклей 
Петра Наумовича Фоменко 
"Проводы белых ночей" 
по пьесе Веры Пановой. 14 ноября годовщина памяти 
народного артиста РСФСР 
Юрия Викторовича Стоскова. Главный режиссёр Ногинского театра 50-х годов В.В. Познанский Сюжет Ногинского телевидения о выставке "Мы помним" 
http://tvnoginsk.ru/?p=2823 посвящённой Юрию Стоскову, Юрию Доломанову, Теодору Лондону, Борису Овчинникову Новочадовскому, Константину Симонову и другим выдающимся личностям связанным с Ногинским драматическим театром. Художник-постановщик Ногинского театра Борис Александрович Овчинников-Новочадовский.

В 1948 году Борис Александрович Овчинников-Новочадовксий был приглашен в Ногинский драматический театр в качестве художника-постановщика главным режиссером театра В.В. Познанским. Приняв приглашение, художник переезжает с семьей в г. Ногинск Московской области. И все последующие годы его жизнь и творчество связаны с Богородской землей. 
 
 Более тридцати лет творчества Бориса Александровича были посвящены театру. Эскизы декораций и костюмов к спектаклям русской, советской и зарубежной драматургии открывают нам тонкого самобытного художника, соединившего в своих произведениях декоративной живописи традиции русского реалистического искусства и наследие «Серебряного века». 
  Созданию эскизов декораций всегда предшествовал серьезный, вдумчивый труд. Широкий круг литературы, поэзии, исторических материалов, изучения быта, народа, страны. Все было предметом пристального внимания художника. И затем, эта профессиональная преамбула воссоединялась с художественным видением и творческой интуицей автора. Художник был наделен удивительным даром чувства эпохи и умением мыслить на заданном языке. Юношеская влюбленность никогда не покидала мастера. Когда Борис Александрович работал над спектаклем Лопа де Веги, он начинал думать и чувствовать по-испански. Как встрече со старым другом он искренне радовался стихам Эд. Ростана, и, одновременно с этим, ему были необычайно близки мощь и монументализм русской драматургии. В его декорациях к спектаклям время принимало овеществленную форму, а зрительный образ вызывал к жизни глубины драматургии. Эта свобода и органичность сценического воплощения дарили возможность даже самому строгому знатоку вдохнуть аромат подлинности происходящего на сцене. Для начинающего неискушенного зрителя щедрость и выразительность театральной живописи художника становились радостным откровением искусства театра как праздника. «Театр - это праздник, - говорил художник, и когда поднимается занавес, у зрителя должны быть глаза восхищенного ребенка. Это дело художника.» 
  
 
  В 60-е годы на сцене театра драматургия ХХ века: Куприн, Каверин, Салынский, Абрахамс, Уильямс. Работа в Ногинском драматическом театре всегда была связана с творческим сотрудничеством и дружбой с режиссерами театра В. Познанским, заслуженными артистами РСФСР В. Чичко и К. Воиновым. 
 Работа над спектаклем К. Симонова «Дым Отечества» стала интереснейшей страницей летописи Ногинского театра. Встречи и долгие беседы с Константином Михайловичем Симоновым вдохновили художника и писателя, открыв новые пространства в творчестве. Они были ровесниками, и, не смотря на разность судеб, собеседники нашли много общего в своем отношении к миру и его ценностям. Вспоминая об этих встречах, Борис Александрович всегда подчеркивал мужество, мощь и глубину души писателя: «Эпопея великой войны и победы была у него в крови». Программа. Сезон 55-56 г.г. К юбилейным датам 85 сезона. Фото театра 1934 года. К юбилею творческой деятельности заслуженной артистки РСФСР Тамары Гавриловой. К 90-летию со дня рождения и в день памяти заслуженного работника России Елены Михайловны Мироновой. Женитьбе 15 лет!!!
Сегодня 100 спектакль!!!  Вот и все. Смежили очи гении.
И когда померкли небеса,
Словно в опустевшем помещении
Стали слышны наши голоса.
Тянем, тянем слово залежалое,
Говорим и вяло и темно.
Как нас чествуют и как нас жалуют!
Нету их. И все разрешено. 26 июня ушел из жизни Юрий Викторович Доломанов.
Сценограф. Заслуженный художник РФ.
Главный художник Ногинского театра на протяжении 40 лет. Из прошлого...
"Проделки Ханумы" Из прошлого...
"Уик-энд с убийством" ИЗ ПРОШЛОГО
"Развод по французски" Сегодня вечером...
ПРЕМЬЕРА!!!
Григорий Горин
ПОМИНАЛЬНАЯ МОЛИТВА
Спектакль посвященный памяти 
Народного артиста РСФСР Юрия Стоскова.
В роли Берты заслуженная артистка РСФСР Тамара Гаврилова. Еще из Доломанова... Сегодня ушел из жизни 
народный артист РСФСР 
Юрий СТОСКОВ
Прощание состоится в театре 
в понедельник 18 ноября 
с 10 до 12 часов Ко дню рождения ВладимираДИБРОВА
В чарующей атмосфере Тосканы.

В холле редакции газеты Волхонка открылась персональная выставка живописных работ художника-декоратора Московского областного театра драмы и комедии Владимира Диброва.

В экспозиции 24 работы, которые художник создал после своей недавней поездки в Тоскану – один из самых красивых регионов Италии. Владимир Иванович бродил по старым улочкам городов, где жили и творили великие мастера Средневековья и эпохи Возрождения Леонардо да Винчи, Микеланджело, Рафаэль, Боттичелли... Художник сделал много набросков, эскизов и этюдов, которые впоследствии сложились в серию его пленительных живописных произведений об Италии.

«Дождь во Флоренции», «Старенький мост вечером», «Монастырский колодец», «Уличный музыкант», «Музейный дворик», «Улочка Сиены»… В лирических, возвышенных и светлых работах Владимира Диброва – аромат городов Тосканы, их древней архитектуры, свое- образный колорит его соборов, монастырей, улиц, музеев.

От сдержанных по тональности и колориту работ Владимира Диброва веет свежестью восприятия и вдохновенным наитием. На открытии экспозиции друзья и коллеги автора – заслуженный художник России Александр Хопкин, живописцы и графики Александр Никульшин, Владимир Аинцев, Виктор Числов и другие выразили своё восхищение работами итальянского цикла Владимира Диброва.

Виталий Попов. Фото Юрия Ластова. В ЭТИ ВЫХОДНЫЕ!!! ПРЕМЬЕРА!!! 
Антон ЧЕХОВ  "СВАДЬБА"
4,5,6 октября. Начало в 18.30 ПОЗДРАВЛЯЕМ!!!
День рождения народного артиста России
ЮРИЯ ГРУБНИКА БОГОРОДСКИЕ ВЕСТИ
"Как появился театр в Ногинске"

http://ia-nog.mosoblonline.ru/userdata/archive/1379052319.pdf В городе Ногинске театр драмы начинал свое развитие с маленькой любительской труппы вначале ХХ века, затем она превратилась в полупрофессиональный театр«Боно», итолько в 1930 году появился Ногинский драматический театр. Из труппы театра«Боно» вышло много известнейших актеров, но наш сегодняшний рассказ о знаменитейшем оперном певце, солисте Большого театра, лауреате трех Сталинских премий, народном артисте СССР– НИКАНДРЕ СЕРГЕЕВИЧЕ ХАНАЕВЕ.

Никандр Ханаев родился 27 мая (8 июня) 1890 года в селе Песочня (ныне Путятинский район Рязанской области). В этом селе его имя почитаемо до сих пор, там существует музей Ханаева. Мать никогда не рассказывала Никандру об отце. В двенадцать лет Ханаев самостоятельно ушел в город и стал работать пристяжным – с малых лет обожал и понимал лошадей. Одновременно, обладая прекрасным голосом (тенором), пел в церковном хоре.
После окончания Первой мировой войны, в 1917 году, Никандр Сергеевич, которому было тогда 27 лет, приехал в Богородск и женился на Раисе (по некоторым источникам Ираиде) Ильиничне Рывкиной, дочери Ильи Григорьевича Рывкина, богородского мещанина, служащего Богородско-Глухов-ской мануфактуры, члена совета Богород-ско-Глуховской старообрядческой общины, действительного члена Богородского общества распространения среднего образования.
Вот что пишет биограф певца об этом времени: «..Напряженно работая, Ханаев находил время для выступлений в самодеятельных клубных концертах, которые в городе устраивались довольно часто. Туда приезжали и профессионалы, артисты из Москвы. Многие из них обращали внимание на музыкальность Ханаева и советовали ему серьезно учиться петь. Но сам Никандр Сергеевич еще не был уверен в своих силах. Бросать постоянную работу ради туманного сценического будущего, да еще и семью, казалось ему легкомысленным. В 1920 году на концерты в Богородск приехала московская певица Е. Д. Эльдигарова. Она, как и многие до того, сразу обратила внимание на одаренного певца, но оказалась более настойчивой и, в конце концов, предложила Ханаеву заниматься с ней пением».
С 1921 по 1924 годы Н. Ханаев учится в Московской государственной консерватории имени П. И. Чайковского у педагога Л. Г. Звягиной и, кроме того, работает в частной опере С. И. Зимина. В 1926 году Ханаева принимают в труппу Большого театра. Причем одновременно с этим он занимает пост заместителя директора Большого театра и возглавляет Государственную экзаменационную комиссию на вокальном факультете Московской консерватории.
Никандра Ханаева в Большом театре побаивались и уважали. Он был строг, принципиален и немногословен, его очень ценил сам Сталин, который часто посещал спектакли Большого театра и приглашал артиста на свои банкеты.
Несмотря на столь высокое положение, семья Ханаевых в это время проживает не в Москве, а в Богородске. Здесь же у Ханаева рождается дочь Евгения, в будущем известная актриса театра и кино, народная артистка СССР. Через некоторое время после рождения дочери Ханаевы переежают в Москву, в Брюсов переулок.

Росла и воспитывалась Евгения в высокодуховной и культурной среде. К вечеру, когда у отца не было спектаклей, в доме собирались гости. Это мог быть композитор Молчанов или певец Лемешев, или художник Герасимов, или еще какая-нибудь знаменитость. Если же в этот день был спектакль, все было иначе. Вечером приходила машина, в половине девятого начинался спектакль, по окончании которого вся ватага коллег и поклонников направлялась к
Ханаеву кутить до утра.
Детство Евгении прошло в Большом театре. Она, несмотря на возраст, бывала на всех домашних посиделках, видела все спектакли с участием отца и с детства стала мечтать о сцене. Родители были против актерства дочери, но к музыке ее приучали с малых лет, с девочкой занимался учитель-пианист. Она с удовольствием играла и пела.
За время работы в Большом театре Н. Ханаев сыграл множество ролей. Это Германн в «Пиковой даме» П. Чайковского, Садко в «Садко» Н. Римского-Корсакова, Хозе в «Кармен» Ж. Бизе, Рауль в «Гугенотах» Д. Мейербера, Радамес в «Аиде» Д. Верди, От-елло в «Отелло» Д. Верди, Шуйский и Самозванец в «Борисе Годунове» М. Мусоргского, Григорий Мелехов в «Тихом Доне» И. Дзержинского, А.Н. Матюшенко в «Броненосце «Потемкин» О. Чишко и многие другие. Никандра Сергеевича зрители любили за то, что он, обладая большой вокально-сценической культурой, создавал глубоко продуманные и правдивые художественные образы.
Советское правительство тоже высоко ценило артистический талант Ханаева. В 1933 году он становится заслуженным артистом РСФСР. В 1937 году Ханаеву присваивают звание народного артиста РСФСР и награждают орденом Трудового Красного Знамени. В 1943 году Н. С. Ханаеву вручают Сталинскую премию второй степени. Артист принимает высокую награду, но деньги, выданные при получении этой премии, передает в Фонд обороны. В газете «Известия» 28 марта 1943 года напечатана телеграмма Н. Ханаева: «Москва, Кремль, товарищу Иосифу Виссарионовичу Сталину.
Дорогой Иосиф Виссарионович! Сердечно благодарен правительству за награждение меня премией Вашего имени. Премию, присуждённую мне, в размере 50 000 рублей вношу в фонд Главного Командования. От всей души желаю Вам здоровья и сил на многие годы.
Народный артист РСФСР Никандр Сергеевич Ханаев».
В этой же газете была напечатана благодарственная телеграмма вождя: «Народному артисту РСФСР товарищу Н. С. Ханаеву. Примите мой привет и благодарность Красной Армии, Никандр Сергеевич, за Вашу заботу о вооружённых силах Советского Союза. И. Сталин».
В 1949 году за исполнение партии Шуйского в оперном спектакле «Борис Годунов» М. Мусоргского Ханаев удостаивается Сталинской премии первой степени. В 1950 году за исполнение заглавной партии в оперном спектакле «Садко» Н. Римского-Корсакова Н. Ханаеву присвоена вторая Сталинская премия первой степени. В 1951 году ему вручен второй орден Трудового Красного Знамени и присвоено высокое звание народного артиста СССР.
В 1948-1950 годах Н. Ханаев преподает в Московской консерватории. В 1954 году Никандр Ханаев снимается в фильме «Борис Годунов», где играет роль Василия Шуйского.
Скончался Никандр Сергеевич Ханаев 23 июля 1974 года, похоронен на Введенском кладбище в Москве. Из прошлого...

Фридрих Дюрренматт 
"ВИЗИТ СТАРОЙ ДАМЫ"
постановка ВалентинА Варецкого
премьера 20 февраля 1997 года ПОЗДРАВЛЯЕМ!!!
9 сентября день рождения 
Евгении Анатольевны КЕМАРСКОЙ
(очередной и главный режиссер театра с 1963 по 1989 год) Коллектив театра 1990 год. Из прошлого...

А.Чехов" ПЛАТОНОВ"
Постановка Е.А. Кемарской
премьера состоялась 20 сентября 1996 года 2 сентября день рождения 
 заслуженного артиста РФ
  ВИКТОРА   БАШИНСКОГО
   П О З Д Р А В Л Я Е М ! ! ! Мы совпали с тобой, 
совпали 
в день, запомнившийся навсегда. 
Как слова совпадают с губами. 
С пересохшим горлом — 
вода. 
Мы совпали, как птицы с небом. 
Как земля 
с долгожданным снегом 
совпадает в начале зимы, 
так с тобою 
совпали мы. 
Мы совпали, 
еще не зная 
ничего 
о зле и добре. 

И навечно 
совпало с нами 
это время в календаре. вечер памяти заслуженных артистов России
Валентины Косенко и Вячеслава Потрясова
7 сентября в 18.30
билеты только в кассе театра ПЛАКАТЫ К СПЕКТАКЛЯМ НОГИНСКОГО ТЕАТРА
Художник Юрий Доломанов Эскизы к спектаклям Ногинского театра 
заслуженного художника России Юрия Доломанова Из прошлого...
В. Арро "КОЛЕЯ" 1988 
Режиссер: Евгения Кемарская
Художник Юрий Доломанов
В ролях: Александр Абрамович, ТатьянаМихайлова, ЮрийГрубник, Мария Таммару,Татьяна Артемова, Елена Васильева, Александр Карпенко, Григорий Корн, Николай Кружков, Марина Бояринова  ПРЕМЬЕРА
4, 5, 6 октября начало в 18.30. 
Антон Чехов
С В А Д Ь Б А
торжество в одном действии
постановка - Николай Дручек
графика мизансцен и музыкальное оформление - Алишер Хасанов
сценография - Валерий Болдырев
костюмы - Елена Пиотровская
свет - Тарас Михалевский Ногинск. Крах не севильского цирюльника | Страстной бульвар, 10 Черное и розовое / "Приглашение в замок" (Московский областной театр драмы и комедии, г.Ногинск) | Страстной бульвар, 10 Ногинск. Искусство Комедии | Страстной бульвар, 10  